<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wouter Van Dooren on Wouter Van Dooren</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content in Wouter Van Dooren on Wouter Van Dooren</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Een cliché en een beleidsidee: Een Vlaams investeringsprogramma voor grote infrastructuurprojecten</title>
      <link>/post/investeringsprogramma/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/investeringsprogramma/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hoe staan jullie tegenover clichés? Ik ben van mening dat clichés best kunnen, maar enkel als ze kloppen als een bus. Hier gaan we dan.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Grote infrastructuurprojecten zijn een wissel op de toekomst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Zo! Een stevig cliché om deze blogpost aan te vatten. Voorbeelden van grote infrastructuurprojecten zijn snelwegen, schoolgebouwen, ziekenhuissites, energienetwerken, sociale huisvesting of nieuwe stationsomgevingen. Ook spoorwegen, inclusief de wissels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Waarom klopt het cliché? Een eerste reden is dat grote infrastructuurwerken jarenlang doorwerken. De wissel bepaalt het traject voor decennia. Neem bijvoorbeeld de stedelijke snelwegen die heel Europa bouwde in de jaren ‘70. Deze snelwegen hebben niet alleen geleid tot verloedering van aanpalende buurten, ze hebben ook bijgedragen tot de &lt;a href=&#34;http://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1068/a43242&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;suburbanisatie&lt;/a&gt;. Grote infrastructuurwerken zijn ook een wissel omdat er meestal maar één kans is om het goed te doen. Een slechte investering kan niet zomaar ongedaan worden gemaakt. Voor de stadssnelwegen duurde het zo’n halve eeuw voordat Westerse steden aan de slag gingen met &lt;a href=&#34;https://www.archdaily.com/800155/6-cities-that-have-transformed-their-highways-into-urban-parks&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;reconversies&lt;/a&gt; (meestal overkappingen). Tot slot verteert een slechte investering publieke middelen die beter anders waren besteed. Ook deze opportuniteitskost is belangrijk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als grote infrastructuurprojecten een wissel op de toekomst zijn, moeten we zeker zijn dat ze ons op het goede spoor zetten. Een goed investeringsbeleid kijkt daarom verder dan individuele projecten. Individuele projecten moeten passen in een groter geheel. In Vlaanderen ontbreekt zo’n overzicht op grote infrastructuurprojecten.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nederland-of-het-verenigd-koninkrijk&#34;&gt;Nederland of het Verenigd Koninkrijk?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Samen met Lars Dorren (UAntwerpen), Koen Verhoest (UAntwerpen) en Eva Wolf (Universiteit Tilburg) &lt;a href=&#34;https://steunpuntbestuurlijkevernieuwing.be/publicaties/dorren-verhoest-van-1.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;bestudeerde&lt;/a&gt; ik de investeringsprogramma’s van Nederland en het Verenigd Koninkrijk. Dit project kadert in het onderzoeksprogramma van het &lt;a href=&#34;https://steunpuntbestuurlijkevernieuwing.be/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Steunpunt Bestuurlijke Vernieuwing.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Nederlandse en Britse investeringsprogramma’s zijn opgebouwd rond twee verschillende centrale mechanismen. Het &lt;a href=&#34;http://publicaties.minienm.nl/download-bijlage/89555/spelregels-van-het-mirt-2016.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Nederlandse investeringsprogramma&lt;/a&gt; is structuur-gedreven. Door middel van vaste overlegstructuren zet de overheid aan tot afstemming. Het &lt;a href=&#34;https://www.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/520086/2904569_nidp_deliveryplan.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Britse programma&lt;/a&gt; is informatie-gedreven. De inventarisatie van het beslist en te beslissen beleid moet actoren motiveren om hun investeringen af te stemmen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vlaanderen&#34;&gt;Vlaanderen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Onze studie concludeert dat een Vlaams investeringsprogramma geen nieuwe overlegstructuren moet creëren zoals in Nederland. Een investeringsprogramma moet zoals in het Verenigd Koninkrijk vooral informatie-gedreven zijn. Een informatie-gedreven programma past het best binnen de Vlaamse configuratie. Vlaanderen neemt vandaag immers wel degelijk initiatieven om het infrastructuurbeleid meer integraal te maken, maar een geïntegreerd overzicht ontbreekt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wat is er al in Vlaanderen? Op projectniveau legt het &lt;a href=&#34;http://www.complexeprojecten.be/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;decreet complexe projecten&lt;/a&gt; een proceslogica op die integraal werken in het projectgebied versterkt. Ook buiten het decreet complexe projecten is multi-disciplinariteit steeds vaker de norm. Binnen beleidssectoren werkt men dan weer aan investeringsagenda’s waarmee men projecten op elkaar af wil stemmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Op het Vlaamse, overheidsbrede niveau is er dan weer al heel wat visievorming over grote strategische grote lijnen. Het &lt;a href=&#34;https://www.ruimtevlaanderen.be/BRV&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Beleidsplan Ruimte Vlaanderen&lt;/a&gt; (BRV), het &lt;a href=&#34;https://www.mobiliteitsplanvlaanderen.be/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mobiliteitsplan Vlaanderen&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&#34;https://do.vlaanderen.be/sustainable-development-goals-sdgs-van-de-vn&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Sustainable Development Goals&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&#34;https://do.vlaanderen.be/visie-2050-vlaamse-strategie-duurzame-ontwikkeling&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visie 2050&lt;/a&gt; en het &lt;a href=&#34;https://www.lne.be/vlaams-klimaatbeleidsplan&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Klimaatsbeleidsplan&lt;/a&gt; hebben allemaal ambities met infrastructuurnoden. We gebruiken deze visies en bijhorende infrastructuurnoden echter te weinig om concrete projecten te toetsen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;beleidsdialoog&#34;&gt;Beleidsdialoog&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tussen de integrale werking op projectniveau en de Vlaamse strategievorming is er een &lt;em&gt;missing link&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;nvdr.&lt;/em&gt; nog een cliché). Een investeringsprogramma dat zowel de besliste projecten als de projecten in studie samenbrengt, kan de beleidsdialoog voeden; welke projecten zijn in welke fase van besluitvorming? Zijn projecten compatibel? Zijn er lacunes? Welke financiële engagementen gaan we aan? Dergelijke vragen stellen we vandaag te weinig. Discussies over de wenselijkheid en haalbaarheid van projecten zijn teveel beperkt tot een concreet project. Het integrale overzicht ontbreekt en dus ook het integrale beleidsdebat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er zijn heel veel mensen die met dit overzicht aan projecten aan de slag kunnen. We hebben overlegstructuren op projectniveau (o.a. decreet complexe projecten), in beleidssectoren, en in adviesraden zoals de SERV en de MoRa. We hebben een regering, een parlement, en heel wat interesse in de burgermaatschappij. Al deze mensen kunnen informatie aanwenden om een beter beleidsdebat te voeren over de wenselijkheid van grote infrastructuurprojecten. En een beter beleidsdebat verhoogt de kans op betere beslissingen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mensen in mijn wereld houden van schema’s. Ik ook eigenlijk. De figuur hieronder geeft daarom weer waar we de plaats zien voor een infrastructuurprogramma als geconsolideerd overzicht van grote projecten. De informatie vormt een koppeling tussen visievorming en concrete projecten. We denken dat een expertenraad nodig is om mee de projecten te toetsen aan de grote visies. Ook het Verenigd Koninkrijk heeft een dergelijk orgaan.
&lt;img src=&#34;/post/investeringsprogramma_files/investeringsprogramma.jpg&#34; alt=&#34;investeringsprogramma&#34; /&gt;
Een investeringsprogramma heeft ook nut buiten de Vlaamse Overheid. Lokale en federale overheden weten zo beter wat de Vlaamse overheid van plan is. Misschien zit er wel een &lt;em&gt;win-win&lt;/em&gt; in (&lt;em&gt;nvdr&lt;/em&gt; bingo! Cliché nr. 3)? Investeringen van overheden kunnen op elkaar afgestemd worden. Zeker kleinere investeringen van lokale overheden kunnen aansluiten op de grote infrastructuurprojecten. Een nieuwe tramlijn bijvoorbeeld kan gecombineerd worden met een aanleg van een marktplein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een investeringsprogramma heeft ook nut voor onze ondernemingen. Een programma laat toe om te anticiperen op de publieke aanbestedingen die horen bij dergelijke grote werken. Wanneer bedrijven op voorhand de marsrichting van het infrastructuurbeleid kennen, kunnen ze zich beter organiseren. Als dat weer leidt tot meer offertes, dan is dat ook goed voor de overheid. Voorspelbaarheid kan leiden tot meer competitie in de markt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;wie-neemt-de-verantwoordelijkheid-op&#34;&gt;Wie neemt de verantwoordelijkheid op?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;We denken dat er veel argumenten zijn voor een investeringsprogramma. In het &lt;a href=&#34;https://steunpuntbestuurlijkevernieuwing.be/publicaties/dorren-verhoest-van-1.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;rapport&lt;/a&gt; van het Steunpunt Bestuurlijke Vernieuwing kan je onze argumentatie uitgebreid nalezen. Eén element bespraken we niet: namelijk welke Vlaamse administratie dit investeringsprogramma moet opmaken. Het vergelijkend onderzoek gaf ons weinig aanknopingspunten om hierover uitspraken te doen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een blog geeft wat meer vrijheid dan een onderzoeksrapport. Daarom hier mijn persoonlijke visie. Ik denk dat de verantwoordelijkheid hetzij bij het departement financiën en begroting (DFB), hetzij bij het departement kanselarij en bestuur (DKB) thuishoort. Een investeringsprogramma moet boven sectoren staan. Van welzijnsinfrastructuur tot milieu en ruimtelijke infrastructuur moet opgenomen worden. Daarom best niet bij één sectoradministratie. Een investeringsprogramma moet ook onafhankelijk van een uitvoeringsorganisatie worden opgemaakt. Het gaat om beleidsadvisering. Daarom best niet bij uitvoerende agentschappen. De keuze tussen DFB en DKB hangt dan weer samen met de keuze tussen een meer financieel georiënteerd of een meer beleidsgericht rapport, lijkt me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zo, dit is het beleidsidee dat nu de beleidsarena in kan. Hopelijk wordt het stevig bediscussiëerd. En hopelijk komt het idee sterker de arena terug uit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(met dank aan de deelnemers van een inspirerende workshop ‘Integraal investeringsbeleid voor grote infrastructuurprojecten?’, op 6 december 2017 te Brussel (met MOW, Omgeving, W&amp;amp;Z, ABB, FB, PMV, BAM, MoRA, Rekenhof, VLM, Kenniscentrum PPS, Vlaams Parlement, en POM). For the record: De inhoud van deze blog is volledig mijn verantwoordelijkheid).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inspraak en de Brusselse Ring: Oosterweel revisited?</title>
      <link>/post/brusselring/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/brusselring/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update (24/9/18): Bruzz publiceerde een &lt;a href=&#34;https://www.bruzz.be/opinie/expert-overheid-pakt-herinrichting-ring-helemaal-verkeerd-aan-2018-08-22&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;artikel&lt;/a&gt; over deze blog. Ook Ring TV maakte een &lt;a href=&#34;https://www.ringtv.be/nieuws/mobiliteitsexpert-overeenkomst-tussen-communicatie-oosterweel-en-ring-rond-brussel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;reportage&lt;/a&gt;. Donderdag mag ik op de koffie bij de Werkvennootschap om het R0 project te bespreken. Boeiend!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Werkvennootschap, het Vlaamse agentschap dat de werken aan de Brusselse ring coördineert, heeft een &lt;a href=&#34;https://www.werkenaandering.be/&#34; title=&#34;plan klaar&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;plan klaar&lt;/a&gt; waar we als burgers over mogen meedenken. Op een tropische avond (ah, de zomer van 2018) heb ik me aan het lezen en schrijven gezet. Getroffen door dezelfde hittegolf miste ik de deadline om mijn nota in te dienen. Een blog dan maar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tl-dr-de-samenvatting&#34;&gt;tl;dr: de samenvatting.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mijn indruk is dat de overheid de fouten uit het &lt;a href=&#34;https://www.bol.com/nl/f/de-waarde-van-weerstand/9200000079737095/?country=BE&#34; title=&#34;Oosterweelproces&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Oosterweelproces&lt;/a&gt; opnieuw maakt.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aan de bron ligt een vraagstuk van automobiliteit. Doorstroming van wagens was de eerste doelstelling. Leefbaarheid was een bijgedachte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Besluiten en studies uit het verleden worden als een &lt;em&gt;fait accompli&lt;/em&gt; beschouwd. De verbreding zou verworven zijn, zo stelt de startnota. Het is bestudeerd. Op de studies van 2010 valt vandaag wel wat af te dingen, vrees ik.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inspraak mag volgens de nota alleen over de inrichting gaan. De Antwerpse intendant heeft echter aangetoond dat je inrichting en verkeerssysteem moeilijk kan ontkoppelen als je succesvol wil participeren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tijdsperspectieven verschillen. Voor de overheid zit het proces al ver. Voor de burger begint het pas. &lt;a href=&#34;http://www.woutervandooren.eu/publication/time_oosterweel-/&#34; title=&#34;Verschillende perspectieven op tijd&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Verschillende perspectieven op tijd&lt;/a&gt;, met de bijhorende verwachtingen, dreven partijen in het Oosterweelproces uit mekaar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nieuwe maatschappelijke ontwikkelingen en kennis moeten in het beleidsproces meegenomen worden. Rekeningrijden is zo&amp;rsquo;n belangrijke nieuwe technologie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In plaats van een doelstelling van doorstroming, zou er net als in Antwerpen gepland moeten worden met het oog op een gewenste modal shift. Dat vraagt nieuw studiewerk.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;enkel-de-inrichting-niet-het-verkeerssysteem&#34;&gt;Enkel de inrichting, niet het verkeerssysteem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De startnota is de start van het planningsproces. Toch lijken de alternatieven die nog kunnen besproken worden, beperkt te zijn. De werkvennootschap suggereert dat er niet over de locatie kan worden nagedacht. Geen tunnels onder Brussel en geen zuidelijke ring. Ook geen standstill, bv. met een significant lagere maximumsnelheid (bv. 90km/u om ongevallen te voorkomen)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;p.40 “Het gaat over de herinrichting van de R0 en daarmee de opwaardering van het projectgebied tussen en met inbegrip van de verkeerswisselaars Groot-Bijgaarden en Sint-Stevens-Woluwe. Er zijn dus geen locatiealternatieven.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ook over het programma kan niet worden gesproken. Inspraak gaat dus ook niet over het soort infrastructuur. Het moet gescheiden verkeer zijn waar het kan, met extra rijstroken. Niet evenveel rijstroken, of enkel een andere inrichting van de verkeerswisselaars. Ook geen standstill.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;p.40 “Het te realiseren programma staat vast, in de zin dat er binnen het projectgebied gezocht wordt naar een inpassing van de infrastructuurvariant waarbij het doorgaande en lokale verkeer van elkaar gescheiden worden (voor de zone Wemmel en zone Zaventem) en waarbij een bijkomende rijstrook wordt voorzien voor de zone Vilvoorde.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Enkel de inrichting is volgens de werkvennootschap onderwerp van participatie. Het is niet heel duidelijk wat die inrichting dan behelst? Geluidschermen? Fietspaden? &amp;lsquo;&lt;em&gt;Eventueel ook het aantal afritten&lt;/em&gt;&amp;rsquo;, stelt het document.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De scope van de inspraak is beperkt. Uit Oosterweel leren we nochtans dat participatie maar goed kan werken als het hele verkeerssysteem integraal kan worden besproken. De Antwerpse intendant kon maar vooruitgang boeken op het moment dat hij met de actiegroepen ook het verkeerssysteem onder de overkapping mocht bediscussiëren, en niet enkel de inrichting bovenop de kap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Conclusie: De publieke raadpleging van de Brusselse ring heeft een enge focus. Dit lijkt me niet wenselijk.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;begint-het-pas-of-zijn-we-bijna-aan-de-meet&#34;&gt;Begint het pas of zijn we bijna aan de meet?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De startnota gaat uitgebreid in op de voorgeschiedenis van het dossier. Deze interessante paragrafen laten toe te verklaren waarom de inspraak nu enkel over de inrichting zou mogen gaan. In hoofde van de overheid zitten we niet aan de start van het proces, maar in een vergevorderde fase. De eerste fase voor de overheid was een mobiliteitsstudie van 2010 die het plan-MER moest informeren. Ook was er een Maatschappelijke Kosten Baten analyse die de scenario&amp;rsquo;s kwantificeerde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voor de overheid is de klip van de locatie en het soort snelweg al genomen. De mobiliteitsstudie heeft, naar men suggereert, aangetoond wat het beste verkeersalternatief is. Maar is dit wel zo? Op basis van de startnota kunnen een aantal fundamentele vragen gesteld worden bij dit studiewerk van bijna 10 jaar oud.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vragen-bij-de-mobiliteitsstudie-uit-2010&#34;&gt;Vragen bij de mobiliteitsstudie uit 2010&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Een eerste belangrijke vaststelling. Het uitgangspunt van de studie van 2010 is automobiliteit, niet leefbaarheid of gezondheid. Zo stelt de nota op p23.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;p.23 “De doelstellingen werden in de S-MER als volgt geformuleerd:
Hoofddoelstelling:
Het verbeteren van de doorstromingsfunctie op de R0 Noord. Een beoogd afwikkelingsniveau10 C11 voor het niet-wevend verkeer en niveau D12 voor het wevend verkeer, gedurende een zo groot mogelijk deel van de dag.
Nevendoelstellingen om deze doelstelling te bereiken:
Het beperken van het aantal rechtstreekse op- en afritten op de R0 Noord waardoor tevens de verkeersveiligheid wordt verhoogd;
Het opvangen van het wevend verkeer op een apart systeem van parallelwegen langs de R0 Noord (dit leidt ook tot een verhoging van de verkeersveiligheid);
De scheiding van doorgaand verkeer en bestemmingsverkeer;
Overige nevendoelstellingen waaraan ook aandacht wordt besteed bij het nastreven van de hoofddoelstelling: Het bekomen van een verbeterd verkeerskundig en ruimtelijk beeld van de R0; Het verbeteren van allerlei onderliggende relaties: ecologische verbindingen, waterrelaties, historisch-landschappelijke relaties, &amp;hellip;;
De impact op leef-, woon- en werkomgeving tot het absolute minimum beperken.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De hoofdoelstelling is dus doorstroming, de nevendoelstellingen zijn eigenlijk geen doelstellingen, maar middelen om de hoofdoelstelling te behalen: minder afritten en het scheiden van lokaal en doorgaand verkeer. Wat de leefbaarheid betreft, komt het erop aan de hinder te beperken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vandaag zou men allicht een groot project als de R0 niet aanvatten met een dergelijke, één-dimensionele focus op automobiliteit. Dit is alvast niet de benadering van het decreet complexe projecten die we kunnen lezen op de &lt;a href=&#34;http://www.complexeprojecten.be/&#34; title=&#34;website&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;website&lt;/a&gt; van het team complexe projecten. In de eerste fase (de verkenningsfase) spreekt men van een multidisciplinaire 360° benadering. In de tweede fase, de onderzoeksfase, moeten &amp;lsquo;verschillende oplossingen op een geïntegreerde manier afgewogen en onderzocht worden&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een tweede opvallend punt is dat aanzuigeffecten van nieuw verkeer beperkt berekend lijken te zijn. Dit hoeft niet volgens het Vlaams Verkeerscentrum, want de rest van de regio is dermate verzadigd dat vlot verkeer op de R0 weinig uitmaakt. Dat is toch mijn interpretatie van volgende paragraaf.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;P24 In het provinciaal verkeersmodel Vlaams-Brabant wordt rekening gehouden met de volgende verschuivings- en aanzuigeffecten: de verschuiving van sluipverkeer van het onderliggende wegennet naar het hoofdwegennet, de modale verschuiving van het openbaar vervoer naar de auto en verschuivings- en aanzuigeffecten ingevolge de ruimtelijke dynamiek (Business As Usual – BAU – 2020). Andere verschuivings- en aanzuigeffecten worden door het Vlaams Verkeerscentrum omwille van de blijvende, hoge intensiteiten in het hele verkeersgebied als verwaarloosbaar beschouwd.(&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Het lijkt wel &lt;em&gt;catch-22&lt;/em&gt;. Als het sluipverkeer zich van het onderliggend naar de snelweg verplaatst, dan nemen de intensiteiten in het verkeersgebied toch af? En als dat zo is, dan kunnen we toch nieuwe aanzuigeffecten verwachten. Als de intensiteit niet afneemt, dan is er ook een probleem. Dan moet het argument van het verdwijnend sluipverkeer ook uit de rest van de analyse geschrapt worden. De startnota wijst er immers vaak op dat de nieuwe rijstroken de druk op het onderliggend net zouden verlichten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Het valt ook op dat de concurrentie van de auto met het openbaar vervoer (&amp;ldquo;de modale verschuiving&amp;rdquo;) mee in de modellen zit. We bouwen dus meer capaciteit, wetende dat dit tot minder gebruik van het openbaar vervoer zal leiden. Tegelijk bouwen we meer openbaar vervoer. Is het dan niet verstandiger om vooral capaciteit op efficiëntere vervoersmodi (openbaar vervoer en fiets) uit te breiden, en niet op de snelweg?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In recente jaren heeft men in de Nederlandse randstad, ook een gebied met hoge verkeersintensiteiten, opnieuw vastgesteld dat aanzuigeffecten groot zijn wanneer er rijstroken worden toegevoegd aan snelwegen. De Correspondent bracht deze kennis onlangs nog &lt;a href=&#34;https://decorrespondent.nl/8414/meer-asfalt-leidt-altijd-tot-meer-files-toch-geven-we-er-elk-jaar-een-miljard-euro-aan-uit/884707489050-f0774bdc&#34; title=&#34;mooi samen&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mooi samen&lt;/a&gt;. Conclusie: meer asfalt leidt altijd tot meer files. Ook met deze kennis zou het verstandig en voorzichtig zijn om verkeersmodellering te herzien met heel veel aandacht voor aanzuigeffecten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een derde vaststelling over de mobiliteitsstudie is dat de effecten van de nieuwe infrastructuuropties eigenlijk niet goed zijn.  De miljoeneninvestering van de verbreding zal in het beste geval de doorstroming op niveau C brengen. Dat is enkel comfortabel voor ervaren chauffeurs (zie hieronder). In bijna alle scenario&amp;rsquo;s zal een chauffeur door een segment met afwikkelingsniveau E of zelfs F moeten. De startnota geeft niet aan wat dat juist betekent, maar het is slechter dan D en ook D klinkt al niet goed.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In voetnoot p20 “Afwikkelingsniveau C: stabiele verkeersafwikkeling. De bewegingsvrijheid van voertuigen is beperkter. Het dwarsen of wisselen van rijbanen vraagt aandacht van de bestuurder. Voor ervaren chauffeurs is er nog steeds een goed rijcomfort. De beschikbare wegcapaciteit wordt intensief gebruikt, maar de maximale wegcapaciteit wordt niet overschreden. Afwikkelingsniveau D: benadering van de maximale wegcapaciteit. De verkeerstoename gaat gepaard met een daling van de gemiddelde snelheid. Er is slechts beperkte ruimte tussen de verschillende wagens en de bewegingsvrijheid is beperkt. Kleine ongevallen kunnen voor vertragingen zorgen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De vraag is dus vooral of er geen fundamentelere en andere keuzes genomen moeten worden en dit om de verkeersvraag af te remmen. Nieuwe maatschappelijke evoluties en technologieën zijn niet meegenomen (wat ook niet kon in 2010). Vooral de mogelijkheid, maar ook de acceptatie van rekeningrijden is beloftevol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tot slot geeft de startnota een samenvatting van de Maatschappelijke Kosten Baten Analyse (MKBA). MKBA&amp;rsquo;s zijn doorgaans heel discutabel. De waarde van dit studiewerk zit vooral in het detail van de verschillende baten en kosten en niet in het geaggregeerd totaal per scenario. De samenvattende tabel verhult vaak eerder de politieke en maatschappelijke keuzes dan dat ze deze keuzes scherpstelt. Problematisch in de MKBA&amp;rsquo;s is het grote gewicht dat aan reistijdwinst wordt gegeven. Dit maakt dat een project met veel wagens, en dus veel reistijdwinsten, hogere baten zal hebben dan een project met minder wagens, en dus minder winsten die gemonetariseerd worden. Meer is beter. Nochtans is het net dat, het afremmen van de vraag naar automobiliteit en het stimuleren van alternatieven, wat een duurzame oplossing kan zijn.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lessen-uit-antwerpen&#34;&gt;Lessen uit Antwerpen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Het jaar van de mobiliteitsstudie (2010) voor de Ring rond Brussel is ook het jaar dat de Antwerpse bevolking de Lange Wapper wegstemde. Sindsdien is er veel kennis gecreëerd over hoe de overheid best grote projecten plant en uitvoert. Het Vlaams parlement (de commissie Sauwens) en de Vlaamse Regering (de Commissie Berx) hebben heel wat experten aan het werk gezet. Ook &lt;a href=&#34;https://steunpuntbestuurlijkevernieuwing.be/onderzoek/vlaams-investeringsbeleid-voor-grote-infrastructuurprojecten&#34; title=&#34;academici&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;academici&lt;/a&gt; hebben het hoofd gebogen over betere procesorganisatie voor grote projecten. Samen met Eva Wolf schreef ik een &lt;a href=&#34;https://www.bol.com/nl/f/de-waarde-van-weerstand/9200000079737095/?country=BE&#34; title=&#34;boek&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;boek&lt;/a&gt; over Oosterweel, besluitvorming en democratie. Ook de boeken van Manu Claeys over &lt;a href=&#34;https://www.bol.com/nl/f/onze-democratie-staat-stil/9200000011044297/?country=BE&#34; title=&#34;Oosterweel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Oosterweel&lt;/a&gt; en de &lt;a href=&#34;https://www.bol.com/nl/p/red-de-democratie/9200000086154573/?suggestionType=browse&amp;amp;bltgh=lqBb-cetOjcptdFejX1NRg.1.3.ProductTitle&#34; title=&#34;betekenis voor de democratie&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;betekenis voor de democratie&lt;/a&gt; zijn een aanrader.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al dat denkwerk en engagement heeft geleid tot een nieuw decreet voor complexe projecten en een nieuw elan voor de intendant in Antwerpen. Kernwoorden zijn integraal denken en participeren, en zo stapsgewijs de keuzes concretiseren. Dit denkkader zou ook het richtsnoer moeten zijn voor de Brusselse ring.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De startnota getuigt niet van zo&amp;rsquo;n integrale visie. Het verkeerssysteem wordt losgetrokken van de inrichting. Dat werkt niet goed. Ook de intendant in Antwerpen heeft aangetoond dat het verkeerssysteem (het programma in de startnota) net intergraal met de inrichting moet worden uitgewerkt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een belangrijke doorbraak in de Antwerpse ringdiscussie is de verschuiving van de doelstelling. In plaats van doorstroming als doel voorop te stellen, is de doelstelling nu een nieuwe modal shift . Omwille van aanzuigeffecten is doorstroming een illusie. Een modal shift daarentegen is wel een attractief en effectief middel om zowel mobiliteit als duurzaamheid te bewerkstelligen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Waarom spreekt men in Brussel niet vooraf een gewenste modal shift af, net als in &lt;a href=&#34;https://www.overdering.be/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Antwerpen&lt;/a&gt;, en bouwt men vervolgens infrastructuur op maat van die modal shift?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antwerpen heeft geleerd dat het wegduwen van conflict achter het rookgordijn van het beslist beleid meestal als een boomerang terugkomt. Het is (bijna) nooit te laat om een plan te verbeteren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Privatizing essential human services like the VA can come at a high social cost</title>
      <link>/post/conversation/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/conversation/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://images.theconversation.com/files/219498/original/file-20180517-26295-1rk05l0.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;q=45&amp;auto=format&amp;w=754&amp;fit=clip&#34; alt=&#34;File 20180517 26295 1rk05l0.jpg?ixlib=rb 1.1&#34; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;
        For-profit service providers may use discrimination as a way to make more money.
        &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;source&#34;&gt;wavebreakmedia/Shutterstock.com&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;

&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/sebastian-jilke-457103&#34;&gt;Sebastian Jilke&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://theconversation.com/institutions/rutgers-university-newark-1985&#34;&gt;Rutgers University Newark &lt;/a&gt;&lt;/em&gt; and &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/wouter-van-dooren-479428&#34;&gt;Wouter Van Dooren&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://theconversation.com/institutions/university-of-antwerp-2454&#34;&gt;University of Antwerp&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;Over the years, countries have &lt;a href=&#34;https://www.downsizinggovernment.org/privatization&#34;&gt;privatized dozens of services and activities&lt;/a&gt; once the sole domain of governments, such as the provision of electricity and water, road operations, prisons and even health care, with the ostensible aim of making them more efficient.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the U.S., the Trump administration &lt;a href=&#34;http://theweek.com/speedreads/754859/trump-proposes-privatizing-federal-assets-including-airports-freeways-international-space-station&#34;&gt;has said it wants&lt;/a&gt; to add airports and the International Space Station to that list. Some even &lt;a href=&#34;https://www.nytimes.com/2018/03/28/opinion/shulkin-veterans-affairs-privatization.html&#34;&gt;suggested&lt;/a&gt; – though &lt;a href=&#34;https://www.politico.com/story/2018/03/29/david-shulkin-veterans-affairs-secretary-privatizing-491590&#34;&gt;vehemently denied&lt;/a&gt; – that there was a plan to privatize health care services for veterans. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Before going down that road, the question needs to be asked whether privatizing essential human services serves the public interest. New research we &lt;a href=&#34;https://academic.oup.com/jpart/advance-article/doi/10.1093/jopart/muy009/4938536&#34;&gt;recently published&lt;/a&gt; suggests that privatization may come at a social cost. &lt;/p&gt;

&lt;figure class=&#34;align-center &#34;&gt;
            &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/219502/original/file-20180517-26300-1k7ihgt.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Cornell Brooks, national president of the NAACP, and others spoke out in 2017 against a plan to privatize Atlantic City’s water supply.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;source&#34;&gt;AP Photo/Wayne Parry&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;

&lt;h2&gt;Economic incentives of privatization&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Privatization theory assumes that organizations, including those that &lt;a href=&#34;https://academic.oup.com/jpart/article/17/3/501/943117?searchresult=1&#34;&gt;deliver social services&lt;/a&gt;, thrive on competition and monetary gain. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/1540-6210.00157&#34;&gt;Supporters of privatization&lt;/a&gt; argue that companies can perform government functions more efficiently. More competition and more choice for clients are expected to put pressure on providers to be more innovative and aware of financial costs. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the public sector, however, competition is almost by definition absent, either because users of services cannot be excluded from the service – breathing clean air, for example – or because there is little monetary gain to be made – such as with services to the homeless. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So in situations where there is no real market, governments have attempted to mimic their conditions, such as by giving citizens the freedom to choose a public service provider or negotiating contracts that include certain performance incentives. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But this reliance on performance contracts can lead business providers to focus on short-term financial targets – such as the number of people processed per dollar spent – oftentimes at the expense of long-term outcomes for the people served. That’s the conclusion of a &lt;a href=&#34;https://academic.oup.com/jpart/article/17/2/189/894972?searchresult=1#15497641&#34;&gt;study&lt;/a&gt; of a for-profit, welfare-to-work training program in the United States. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This gives business providers a strong incentive to &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/pam.21695&#34;&gt;concentrate their efforts&lt;/a&gt; on serving people that are most likely to help them achieve these goals by either focusing on those clients who are most likely to succeed or disregarding the ones that are harder to serve. Examples may include supporting primarily motivated job seekers to apply for employment or trying to avoid chronically sick patients. By focusing on easier-to-serve clients and shunning the ones who are costly, service providers are more likely to make a profit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, it’s often difficult to know in advance who’s going to cost more than someone else. As a result, many service providers end up relying on imperfect, discriminatory cues to help them weed out potential cost burdens. &lt;a href=&#34;https://academic.oup.com/qje/article/133/1/191/4060073&#34;&gt;Companies do something similar&lt;/a&gt; when they use stereotypes about race or ethnicity as discriminatory proxies for unobserved characteristics in job applicants.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&#34;align-center &#34;&gt;
            &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/219484/original/file-20180517-26286-p6ddyp.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Former Veterans Affairs Secretary David Shulkin believes he was ousted as part of plan to privatize the agency.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;source&#34;&gt;AP Photo/Andrew Harnik&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;

&lt;h2&gt;Makrini and Maes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;To learn more about whether for-profit service providers treat people of marginalized ethnic backgrounds differently, &lt;a href=&#34;https://academic.oup.com/jpart/advance-article/doi/10.1093/jopart/muy009/4938536&#34;&gt;we ran a field experiment&lt;/a&gt; in the Belgian elderly care sector. We chose Belgium because the industry includes both public and private homes, and one of us is based there. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We sent basic information requests to all public and for-profit nursing homes in Flanders, the Dutch-speaking part of Belgium. Half of the requests, randomly assigned, appeared to come from a Belgian citizen (Kenny Maes), while the rest bore the signature of someone with a North African name (Mohammed El Makrini). The names were chosen based on the results of a separate survey we sent out to 2,000 Belgians asking them to rate several names on their perceived ethnicity, age, level of education and wealth. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the requests, we asked nursing homes for advice on how to subscribe for a place in their facility. Withholding such information would make it harder for a prospective client to apply for a spot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Of the 223 nursing homes we contacted, 71 percent responded, with public facilities being a little more likely than for-profit ones to get back to us. In general, each type of home responded to our two senders at similar rates. For example, 76 percent of public facilities replied to “Kenny,” compared with 79 percent for “Mohammed.” The response rate of for-profit homes was a bit more lopsided, but it was not what we’d consider a significant difference given the sample size: 66 percent for Kenny and 57 percent for Mohammed. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The really interesting finding was when we analyzed the actual responses. Upon closer inspection, we found that for-profit nursing homes were significantly less likely to provide information to Mohammed on how to enroll. Only about 43 percent of the for-profit homes that responded offered him the info, compared with 63 percent for Kenny. There was basically no difference among public facilities.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is direct proof of for-profit providers discriminating against prospective clients based on their perceived ethnicity. But they’re not doing it simply out of ethnic animus. If it was, we’d have seen the same discrimination at the public facilities as well.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rather, the motivation seems to be primarily economic. This is what economists call “&lt;a href=&#34;http://www.nber.org/papers/w15860&#34;&gt;statistical discrimination&lt;/a&gt;.” In other words, average characteristics of the minority group – such as language barriers and having different cultural needs and habits that make them more difficult to serve – are used to stereotype individuals who belong to that particular group.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Unintended consequences&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The &lt;a href=&#34;http://www.governing.com/topics/mgmt/pros-cons-privatizing-government-functions.html&#34;&gt;public debate about privatization&lt;/a&gt; tends to almost exclusively focus on its supposed financial and managerial advantages – which are &lt;a href=&#34;http://www.pogo.org/our-work/reports/2011/co-gp-20110913.html#Executive%20Summary&#34;&gt;hardly clear cut&lt;/a&gt;. Meanwhile, the potential social costs of privatization are commonly neglected. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Our research suggests that privatizing human services such as health care can result in less access for groups perceived as harder to serve because of language barriers and cultural differences.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; Unfortunately, they also happen to be the groups that need such services the most.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/sebastian-jilke-457103&#34;&gt;Sebastian Jilke&lt;/a&gt;, Assistant Professor, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://theconversation.com/institutions/rutgers-university-newark-1985&#34;&gt;Rutgers University Newark &lt;/a&gt;&lt;/em&gt; and &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/wouter-van-dooren-479428&#34;&gt;Wouter Van Dooren&lt;/a&gt;, Professor of Public Administration, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://theconversation.com/institutions/university-of-antwerp-2454&#34;&gt;University of Antwerp&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This article was originally published on &lt;a href=&#34;http://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Read the &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/privatizing-essential-human-services-like-the-va-can-come-at-a-high-social-cost-96092&#34;&gt;original article&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/dl&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discrimination and Administrative Burden in Public Service Markets: Does a Public–Private Difference Exist?</title>
      <link>/publication/elderly_jpart/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/publication/elderly_jpart/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conflict reconsidered: The boomerang effect of depoliticization in the policy process</title>
      <link>/publication/conflict_reconsidered/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/publication/conflict_reconsidered/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ten lessons from ten years PPP experience in Belgium</title>
      <link>/publication/ten_lessons_ppp/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/publication/ten_lessons_ppp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PPP policy, depoliticisation, and anti-politics</title>
      <link>/publication/depoliticisation_antipolitics/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jul 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/publication/depoliticisation_antipolitics/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#39;Time to move on&#39; or &#39;taking more time&#39;? How disregarding multiple perspectives on time can increase policy-making conflict</title>
      <link>/publication/time_oosterweel-/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/publication/time_oosterweel-/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Opinie De Tijd: de grijze zone tussen publiek en privaat heeft flink wat zonlicht nodig</title>
      <link>/post/intercommunales/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/post/intercommunales/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;

&lt;a href=&#34;https://www.tijd.be/auteur/Wouter-Van-Dooren.37081&#34; rel=&#34;author&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
  &lt;span itemprop=&#34;name&#34;&gt;Overgenomen uit De Tijd&lt;/span&gt;
&lt;/a&gt;
                              
&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

    
&lt;p&gt;Vorige week was toch wel de week van de intercommunale. Politiek geïnteresseerd Vlaanderen ontdekte een nieuwe wereld. Nieuw is deze wereld echter niet. Tussen het publieke domein van parlementen, regeringen en ministeries en het private domein van bedrijven en verenigingen is de jongste decennia een grijze zone van semipublieke instellingen gegroeid. Ook de intercommunales horen daar thuis.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

  
&lt;p&gt;Vaak hebben deze semipublieke instellingen een private rechtspersoonlijkheid met een publiek aandeelhouderschap. Nog vaker zijn het gesubsidieerde vzw’s. Het gaat niet om honderden, maar om duizenden organisaties. Naast de intercommunales gaat het ook om overheidsbedrijven, scholen, ziekenhuizen en huisvestingsmaatschappijen.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

    
&lt;p&gt;Van de 4.489 publieke organisaties waarover België aan Europa moet rapporteren, zijn er 1.552 met een private rechtspersoonlijkheid. Daarnaast zijn er nog private ondernemingen met een sterke lokale politieke verankering (zoals Telenet).&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Siamese tweeling&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

&lt;p&gt;Als we het onszelf gemakkelijk willen maken, delen we de wereld op in een publieke en een private sector. In realiteit zijn die twee een Siamese tweeling. De ene is niet levensvatbaar zonder de andere.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

&lt;p&gt;De discussie van de jongste week heeft het zoeklicht gezet op deze grijze zone. Heel veel aandacht ging naar de vergoedingen van de bestuurders. Dat is terecht. Hoge zitpenningen roepen twijfels op over de onafhankelijkheid van de publieke bestuurders. Men bijt niet in de hand die voedt.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

&lt;p&gt;De diepere inzet van het debat is echter de politieke controle op de publieke dienstverleners in die grijze zone. In een democratie komt deze controle de burgers toe, bijgestaan door parlementen en gemeenteraden, door regeringen en colleges, en door media en belangengroepen. &lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

&lt;p&gt;In theorie dienen de publieke mandaten trouwens om de maatschappelijke belangen in deze semipublieke organisaties te vrijwaren. In de praktijk is een mandaat niet het beste instrument om controle te garanderen. De sterkste bestuurders hebben te veel mandaten om echt goed hun werk te doen. Bovendien is het niet altijd duidelijk met welk petje een publieke bestuurder bestuurt. Als Koen Kennis (N-VA) communiceert over Oosterweel, doet hij dat dan als schepen van Antwerpen of als bestuurder van de BAM?&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

&lt;p&gt;Hoe kunnen we de politieke en maatschappelijke controle over de grijze sector tussen publiek en privaat dan wel terugwinnen? In de week van de intercommunale was transparantie het codewoord. Niet onterecht. Zonder transparantie is een maatschappelijk debat niet mogelijk. Transparantie van de verloningen volstaat echter niet. We hebben vooral ook transparantie van de besluitvorming nodig. Hier kunnen we het veel beter doen. Niet alleen de intercommunales hebben nood aan transparantie. De nood doet zich voelen in de hele grijze zone tussen publiek en privaat. &lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

&lt;p&gt;De vervaging tussen het publieke en het private domein is het meest voelbaar in de publiek-private samenwerking (pps). Een voorbeeld van het gebrek aan transparantie is de nv Scholen van Morgen, een pps tussen de Vlaamse overheid, AG Real Estate en BNP Paribas Fortis. Scholen van Morgen bouwt nieuwe scholen met publieke middelen (zij het met private financiering). Logisch toch dat onze volksvertegenwoordigers dit contract grondig zouden bediscussiëren alvorens het goed te keuren?&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

    
&lt;p&gt;Helaas kon zelfs het Vlaams Parlement het contract tussen de Vlaamse overheid en de private financiers niet nalezen. Pas na aandringen van de parlementsvoorzitter, en bij hoge uitzondering, mochten de parlementsleden het contract toch inzien. Inzien moeten we letterlijk nemen: geen notablokjes, geen foto’s en een geheimhoudingsplicht. Andere landen zetten dit soort contracten een half jaar na de ondertekening online, weliswaar nadat de commercieel gevoelige passages zijn weggestreept. Uiteindelijk hebben slechts enkele parlementsleden het contract bekeken. Dat hoeft niet te verwonderen. Een dikke bundel met duizenden juridische artikelen doorploegen is niet evident.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;
    &lt;h2&gt;Ondersteuning&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

&lt;p&gt;Dat brengt ons tot een ander punt van democratische controle. Parlementsleden, gemeente- en provincieraadsleden en publieke mandaathouders moeten genoeg technische ondersteuning krijgen om complexe materies te doorgronden. Denken we terug aan de Chinese intrede in het kapitaal van Eandis. Hoe kan een gemeenteraadslid zich zonder professionele ruggensteun een mening vormen over de wenselijkheid van een dergelijke operatie?&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ac_paragraph&#34;&gt;

    
&lt;p&gt;Er is echter ook een lichtpunt. De week van de intercommunale was een doorslaand succes. Wie herinnert zich de week van de smaak, de sportclub of de slager? Van de friet, de opvoeding of de begraafplaats? De intercommunale daarentegen staat nu eindelijk op de radar van de politieke verslaggeving. Dat is goed, want in de grijze zone tussen de publieke en de private sector komen essentiële publieke diensten tot stand. Laten we daarom de aandacht niet verslappen. &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/dl&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How Policies Become Contested: A Spiral of Imagination and Evidence in a Large Infrastructure Project</title>
      <link>/publication/contested/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/publication/contested/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Example Talk</title>
      <link>/talk/example-talk/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/talk/example-talk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Embed your slides or video here using &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/post/writing-markdown-latex/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;shortcodes&lt;/a&gt;. Further details can easily be added using &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; and $\rm \LaTeX$ math code.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multiple accountabilities in public-private partnerships (PPPs): how to unravel the accountability paradox?</title>
      <link>/publication/multiple-accountabilities-ppp/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/publication/multiple-accountabilities-ppp/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thinking allowed: reforming indicator-based accountability to enhance innovation</title>
      <link>/publication/thinking-allowed/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/publication/thinking-allowed/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Going online. Does ICT enabled-participation engage the young in local governance?</title>
      <link>/publication/going_online/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/publication/going_online/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deep Learning</title>
      <link>/project/deep-learning/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/project/deep-learning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis posuere tellus ac convallis placerat. Proin tincidunt magna sed ex sollicitudin condimentum. Sed ac faucibus dolor, scelerisque sollicitudin nisi. Cras purus urna, suscipit quis sapien eu, pulvinar tempor diam. Quisque risus orci, mollis id ante sit amet, gravida egestas nisl. Sed ac tempus magna. Proin in dui enim. Donec condimentum, sem id dapibus fringilla, tellus enim condimentum arcu, nec volutpat est felis vel metus. Vestibulum sit amet erat at nulla eleifend gravida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nullam vel molestie justo. Curabitur vitae efficitur leo. In hac habitasse platea dictumst. Sed pulvinar mauris dui, eget varius purus congue ac. Nulla euismod, lorem vel elementum dapibus, nunc justo porta mi, sed tempus est est vel tellus. Nam et enim eleifend, laoreet sem sit amet, elementum sem. Morbi ut leo congue, maximus velit ut, finibus arcu. In et libero cursus, rutrum risus non, molestie leo. Nullam congue quam et volutpat malesuada. Sed risus tortor, pulvinar et dictum nec, sodales non mi. Phasellus lacinia commodo laoreet. Nam mollis, erat in feugiat consectetur, purus eros egestas tellus, in auctor urna odio at nibh. Mauris imperdiet nisi ac magna convallis, at rhoncus ligula cursus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cras aliquam rhoncus ipsum, in hendrerit nunc mattis vitae. Duis vitae efficitur metus, ac tempus leo. Cras nec fringilla lacus. Quisque sit amet risus at ipsum pharetra commodo. Sed aliquam mauris at consequat eleifend. Praesent porta, augue sed viverra bibendum, neque ante euismod ante, in vehicula justo lorem ac eros. Suspendisse augue libero, venenatis eget tincidunt ut, malesuada at lorem. Donec vitae bibendum arcu. Aenean maximus nulla non pretium iaculis. Quisque imperdiet, nulla in pulvinar aliquet, velit quam ultrices quam, sit amet fringilla leo sem vel nunc. Mauris in lacinia lacus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suspendisse a tincidunt lacus. Curabitur at urna sagittis, dictum ante sit amet, euismod magna. Sed rutrum massa id tortor commodo, vitae elementum turpis tempus. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Aenean purus turpis, venenatis a ullamcorper nec, tincidunt et massa. Integer posuere quam rutrum arcu vehicula imperdiet. Mauris ullamcorper quam vitae purus congue, quis euismod magna eleifend. Vestibulum semper vel augue eget tincidunt. Fusce eget justo sodales, dapibus odio eu, ultrices lorem. Duis condimentum lorem id eros commodo, in facilisis mauris scelerisque. Morbi sed auctor leo. Nullam volutpat a lacus quis pharetra. Nulla congue rutrum magna a ornare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliquam in turpis accumsan, malesuada nibh ut, hendrerit justo. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Quisque sed erat nec justo posuere suscipit. Donec ut efficitur arcu, in malesuada neque. Nunc dignissim nisl massa, id vulputate nunc pretium nec. Quisque eget urna in risus suscipit ultricies. Pellentesque odio odio, tincidunt in eleifend sed, posuere a diam. Nam gravida nisl convallis semper elementum. Morbi vitae felis faucibus, vulputate orci placerat, aliquet nisi. Aliquam erat volutpat. Maecenas sagittis pulvinar purus, sed porta quam laoreet at.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
