<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Discrimination on Wouter Van Dooren</title>
    <link>/tags/discrimination/</link>
    <description>Recent content in Discrimination on Wouter Van Dooren</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 23 May 2018 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/discrimination/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Privatizing essential human services like the VA can come at a high social cost</title>
      <link>/post/conversation/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/conversation/</guid>
      <description>For-profit service providers may use discrimination as a way to make more money. wavebreakmedia/Shutterstock.com   Sebastian Jilke, Rutgers University Newark  and Wouter Van Dooren, University of Antwerp Over the years, countries have privatized dozens of services and activities once the sole domain of governments, such as the provision of electricity and water, road operations, prisons and even health care, with the ostensible aim of making them more efficient.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Opinie De Tijd: de grijze zone tussen publiek en privaat heeft flink wat zonlicht nodig</title>
      <link>/post/intercommunales/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/post/intercommunales/</guid>
      <description>Overgenomen uit De Tijd  Vorige week was toch wel de week van de intercommunale. Politiek geïnteresseerd Vlaanderen ontdekte een nieuwe wereld. Nieuw is deze wereld echter niet. Tussen het publieke domein van parlementen, regeringen en ministeries en het private domein van bedrijven en verenigingen is de jongste decennia een grijze zone van semipublieke instellingen gegroeid. Ook de intercommunales horen daar thuis.
 Vaak hebben deze semipublieke instellingen een private rechtspersoonlijkheid met een publiek aandeelhouderschap.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>