<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Wouter Van Dooren</title>
    <link>/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Wouter Van Dooren</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Een cliché en een beleidsidee: Een Vlaams investeringsprogramma voor grote infrastructuurprojecten</title>
      <link>/post/investeringsprogramma/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/investeringsprogramma/</guid>
      <description>Hoe staan jullie tegenover clichés? Ik ben van mening dat clichés best kunnen, maar enkel als ze kloppen als een bus. Hier gaan we dan.
 Grote infrastructuurprojecten zijn een wissel op de toekomst.
 Zo! Een stevig cliché om deze blogpost aan te vatten. Voorbeelden van grote infrastructuurprojecten zijn snelwegen, schoolgebouwen, ziekenhuissites, energienetwerken, sociale huisvesting of nieuwe stationsomgevingen. Ook spoorwegen, inclusief de wissels.
Waarom klopt het cliché? Een eerste reden is dat grote infrastructuurwerken jarenlang doorwerken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inspraak en de Brusselse Ring: Oosterweel revisited?</title>
      <link>/post/brusselring/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/brusselring/</guid>
      <description>Update (24/9/18): Bruzz publiceerde een artikel over deze blog. Ook Ring TV maakte een reportage. Donderdag mag ik op de koffie bij de Werkvennootschap om het R0 project te bespreken. Boeiend!
De Werkvennootschap, het Vlaamse agentschap dat de werken aan de Brusselse ring coördineert, heeft een plan klaar waar we als burgers over mogen meedenken. Op een tropische avond (ah, de zomer van 2018) heb ik me aan het lezen en schrijven gezet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Privatizing essential human services like the VA can come at a high social cost</title>
      <link>/post/conversation/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/conversation/</guid>
      <description>For-profit service providers may use discrimination as a way to make more money. wavebreakmedia/Shutterstock.com   Sebastian Jilke, Rutgers University Newark  and Wouter Van Dooren, University of Antwerp Over the years, countries have privatized dozens of services and activities once the sole domain of governments, such as the provision of electricity and water, road operations, prisons and even health care, with the ostensible aim of making them more efficient.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Opinie De Tijd: de grijze zone tussen publiek en privaat heeft flink wat zonlicht nodig</title>
      <link>/post/intercommunales/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/post/intercommunales/</guid>
      <description>Overgenomen uit De Tijd  Vorige week was toch wel de week van de intercommunale. Politiek geïnteresseerd Vlaanderen ontdekte een nieuwe wereld. Nieuw is deze wereld echter niet. Tussen het publieke domein van parlementen, regeringen en ministeries en het private domein van bedrijven en verenigingen is de jongste decennia een grijze zone van semipublieke instellingen gegroeid. Ook de intercommunales horen daar thuis.
 Vaak hebben deze semipublieke instellingen een private rechtspersoonlijkheid met een publiek aandeelhouderschap.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>